<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE staatsbl PUBLIC "-//SDU//DTD staatsblad xml 1.1//NL" "../../dtd/staatsbl-11.dtd"[]>
<staatsbl id="sb998.531" soort="kb" publtype="kobe">
  <metadata>
    <meta name="OVERHEIDop.externMetadataRecord" scheme="" content="https://zoek.officielebekendmakingen.nl/stb-1998-531/metadata.xml" />
  </metadata>
  <kop>
    <titel status="off">Staatsblad</titel>
    <subtitel>van het Koninkrijk der Nederlanden</subtitel>
  </kop>
  <frontm>
    <versie dtd="0.4" conv="port1.2" markup="c1xa"></versie>
    <ordernr>STB4481 </ordernr>
    <stb>
      <jaargang jaar="1998">Jaargang 1998</jaargang>
      <stbjaar>1998 </stbjaar>
      <stbnr>531  </stbnr>
    </stb>
    <intitule>
      <soort>Besluit</soort> van 6 augustus 1998, houdende wijziging
van het Bouwbesluit (geluidwering structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer
en enige dubo-maatregelen)</intitule>
    <aanhef>
      <wie>Wij Beatrix, bij de gratie Gods, Koningin der Nederlanden, Prinses van
Oranje-Nassau, enz. enz. enz. </wie>
      <consider>
        <al>Op de voordracht van de Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke
Ordening en Milieubeheer van 8 januari 1998, nr. MJZ 97589199, Centrale Directie
Juridische Zaken, Afdeling Wetgeving; </al>
        <al>Gelet op de <grslag>artikelen 2, 3, 5 en 6 van de Woningwet en artikel
25, vijfde lid, van de Luchtvaartwet</grslag>; </al>
        <al>De Raad van State gehoord (advies van 7 april 1998, nr. W08.98.0012); </al>
        <al>Gezien het nader rapport van de Staatssecretaris van Volkshuisvesting,
Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer van 29 juli 1998, nr. MJZ98074668, Centrale
Directie Juridische Zaken, Afdeling Wetgeving;</al>
      </consider>
      <afkondig>Hebben goedgevonden en verstaan:</afkondig>
    </aanhef>
  </frontm>
  <body>
    <wart id="ai">
      <kop>
        <nr>ARTIKEL I </nr>
      </kop>
      <al>Het Bouwbesluit<eindref refid="e1"></eindref> wordt gewijzigd als volgt:  </al>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>A </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 22 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>Onder vernummering van het vierde tot en met het achtste lid in het vijfde
tot en met het negende lid, wordt een lid ingevoegd, luidende: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>4. </nr>
              <al>De karakteristieke geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie
van een verblijfsgebied van een woning, bestemd voor nachtverblijf, die de
scheiding vormt tussen dat gebied en de buitenlucht, bepaald volgens NEN 5077,
is ten minste gelijk aan het verschil tussen de L<inf>Aeq</inf> geluidsbelasting,
veroorzaakt door structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer, op die constructie
en L<inf>Aeq</inf> 26 dB(A); de L<inf>Aeq</inf> geluidsbelasting in dB(A)
buiten een woning voor startend en landend vliegverkeer wordt berekend overeenkomstig
de Regeling berekening nachtelijke geluidsbelasting, waarbij de geluidwering
van de uitwendige scheidingsconstructie onderscheiden naar startend en landend
vliegverkeer (L<inf>gevel;m</inf>) gelijk wordt gesteld aan 0 dB(A).  </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>In het vijfde lid (nieuw) wordt «in het derde lid» vervangen
door: in het derde en het vierde lid, en wordt «blijft het derde lid»
vervangen door: blijven het derde en het vierde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>3. </nr>
          <al>In het zesde lid (nieuw) wordt «eerste tot en met vierde lid»
vervangen door: eerste tot en met het vijfde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>4. </nr>
          <al>In het zevende en het achtste lid (nieuw) wordt «vijfde lid»
telkens vervangen door: het zesde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>5. </nr>
          <al>In het negende lid (nieuw) wordt «zevende lid» vervangen door:
achtste lid.  </al>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>B </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 28, tweede lid, komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>2. </nr>
            <al>De voorziening voor afvalwater en faecaliën heeft ten minste één
aansluitpunt: </al>
            <al>a. bij een opstelplaats voor het aanrecht; </al>
            <al>b. in een toiletruimte; </al>
            <al>c. in een badruimte, en </al>
            <al>d. bij een opstelplaats voor wasapparatuur. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>C </nr>
        </kop>
        <al>Aan het slot van artikel 31, tweede lid, wordt toegevoegd: Op de inrichting
van de voorziening voor de afvoer van binnenlucht van een opslagruimte voor
afval is voorts van toepassing de eis voor de plaats van een opening, bedoeld
in NEN 1087; daarbij blijven buiten beschouwing bouwwerken en daarmee gelijk
te stellen belemmeringen, die op een aangrenzend perceel liggen.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>D </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 37, tweede lid, komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>2. </nr>
            <al>De voorziening voor drinkwater heeft, opdat op die voorziening watertoestellen
kunnen worden aangesloten, voorts ten minste één aansluitpunt: </al>
            <al>a. bij een opstelplaats voor het aanrecht; </al>
            <al>b. in een toiletruimte; </al>
            <al>c. in een badruimte; </al>
            <al>d. bij een opstelplaats voor wasapparatuur; </al>
            <al>e. bij een opstelplaats voor een warmwatertoestel, en </al>
            <al>f. bij een brandslanghaspel. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>E </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 38, derde lid, komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>3. </nr>
            <al>De warmwatervoorziening heeft voorts ten minste één aansluitpunt
in de badruimte. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>F </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 41 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>a. </nr>
          <al>In het eerste lid, wordt na «de bergruimte» ingevoegd: , de
gemeenschappelijke opslagruimte voor huishoudelijk afval. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>b. </nr>
          <al>In het derde lid vervallen de zinsneden: «een woning of» en
«die woning of».  </al>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>G </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 46, vierde lid, vervalt.   </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>H </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 47, vijfde tot en met zevende lid, vervalt onder vernummering
van het achtste in het vijfde lid.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>I </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 53 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>Het eerste lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>1. </nr>
              <al>Ten minste één verblijfsruimte van een woning heeft, opdat
spijzen kunnen worden bereid, een opstelplaats voor een aanrecht en een opstelplaats
voor een kooktoestel. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>Het tweede lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>2. </nr>
              <al>De opstelplaats voor het aanrecht heeft een vloeroppervlakte van ten minste
1,5 m x 0,6 m. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>3. </nr>
          <al>Het derde lid vervalt onder vernummering van het vierde en het vijfde
lid in het derde en het vierde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>4. </nr>
          <al>Het vierde lid (nieuw) komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>4. </nr>
              <al>Indien de opstelplaats voor het aanrecht en de opstelplaats voor het kooktoestel
liggen in de verblijfsruimte met de vloeroppervlakte van ten minste 3,3 m
x 3,3 m of met de vloeroppervlakte van ten minste 3,6 m x 3,6 m, is de afstand
tussen de opstelplaats voor het aanrecht of de opstelplaats voor het kooktoestel
en de rand van die vloeroppervlakte, gemeten loodrecht op de voorkant van
de opstelplaatsen, ten minste 0,6 m. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>J </nr>
        </kop>
        <al>Na artikel 61 wordt een artikel ingevoegd, luidende:  </al>
        <wlichaam>
          <par>
            <kop>
              <titel status="off">Gemeenschappelijke opslagruimte voor huishoudelijk afval
 </titel>
            </kop>
            <art>
              <kop>
                <nr>Artikel 61a </nr>
              </kop>
              <lid>
                <nr>1. </nr>
                <al>Indien de afstand, gemeten langs de kortste route, tussen een toegang
van een woning, gelegen in een woongebouw, en de toegang tot de bergruimte,
behorende tot die woning, of het hoogteverschil tussen de toegang van een
woning en de toegang van die bergruimte zodanig is dat die afstand of dat
hoogteverschil een beletsel vormt voor het doeltreffend gescheiden kunnen
opslaan van huishoudelijk afval, heeft het woongebouw ten minste één
gemeenschappelijke ruimte voor het plaatsen van containers voor huishoudelijk
afval. </al>
              </lid>
              <lid>
                <nr>2. </nr>
                <al>De opslagruimte is rechtstreeks vanuit een gemeenschappelijke verkeersruimte
bereikbaar; de opslagruimte is afsluitbaar met een deur die van buitenaf slechts
met behulp van een sleutel kan worden geopend. </al>
              </lid>
              <lid>
                <nr>3. </nr>
                <al>De opslagruimte heeft een vloeroppervlakte van ten minste 0,0075 m<sup>2</sup> per m<sup>2</sup> gebruiksoppervlakte van de in het woongebouw gelegen,
op die opslagruimte aangewezen woningen, met een minimum van 1,6 m<sup>2</sup>;
de breedte van die vloeroppervlakte is ten minste 0,8 m; de hoogte boven die
vloeroppervlakte is ten minste 2,1 m. </al>
              </lid>
              <lid>
                <nr>4. </nr>
                <al>De afstand, gemeten langs de kortste route, tussen de toegang van de opslagruimte
en de toegang van een woning, aangewezen op die opslagruimte is zodanig dat
die afstand geen beletsel vormt voor een doeltreffend gebruik van de containers,
geplaatst in die ruimte. Onder de afstand is tevens begrepen het te overbruggen
hoogteverschil. </al>
              </lid>
              <lid>
                <nr>5. </nr>
                <al>Een hoogteverschil tussen de vloer van de opslagruimte en de vloer ter
plaatse van een toegang van het woongebouw, langs welke toegang het aansluitende
terrein kan worden bereikt, is zodanig overbrugd dat de containers voor huishoudelijk
afval op normale wijze buiten het woongebouw kunnen worden geplaatst.  </al>
              </lid>
            </art>
          </par>
        </wlichaam>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>K </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 62 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>In het eerste lid wordt «het aanrecht» vervangen door: de
opstelplaats voor het aanrecht. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>In het tweede lid, onderdeel a, wordt «één aanrecht
waarvan de lengte ten minste 2,1 m is» vervangen door: één
opstelplaats voor een aanrecht met een oppervlakte van ten minste 2,1 m x
0,6 m.  </al>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>L </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 101, derde lid, vervalt.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>M </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 102, tweede lid, vervalt onder vernummering van het derde lid
in het tweede lid.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>N </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 103 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>Het eerste lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>1. </nr>
              <al>Tot een woning behoren, opdat spijzen kunnen worden bereid, een opstelplaats
voor een aanrecht en een opstelplaats voor een kooktoestel, gelegen in een
besloten ruimte. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>Het tweede lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>2. </nr>
              <al>De vloeroppervlakte van de opstelplaats voor het aanrecht en de opstelplaats
voor het kooktoestel vallen niet samen met de oppervlakte van 7,5 m<sup>2</sup>, die voor ten minste één verblijfsruimte is vereist. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>3. </nr>
          <al>Het derde lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>3. </nr>
              <al>De opstelplaats voor het aanrecht heeft een vloeroppervlakte van ten minste
0,7 m x 0,4 m. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>4. </nr>
          <al>Het vierde lid vervalt onder vernummering van het vijfde lid in het vierde
lid.  </al>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>O </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 107, tweede lid, vervalt onder gelijktijdige schrapping van de
aanduiding «1.» voor de overblijvende tekst.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>P </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 108 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>In het eerste lid wordt «één gemeenschappelijk aanrecht»
vervangen door «één opstelplaats voor een gemeenschappelijk
aanrecht», en wordt «dat aanrecht en die opstelplaats» vervangen
door: die opstelplaatsen. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>Het tweede lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>2. </nr>
              <al>De opstelplaats voor het gemeenschappelijke aanrecht heeft een vloeroppervlakte
van ten minste 1,5 m x 0,5 m. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>Q </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 123, derde en vierde lid, komen te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>3. </nr>
            <al>De voorziening voor afvalwater en faecaliën van een standplaats heeft
ten minste één aansluitpunt: </al>
            <al>a. in een toiletruimte, gelegen in het gebouw, bedoeld in artikel 140; </al>
            <al>b. in een badruimte, gelegen in het gebouw, bedoeld in artikel 140, en </al>
            <al>c. bij een opstelplaats voor wasapparatuur, gelegen in het gebouw, bedoeld
in artikel 140.  </al>
          </lid>
          <lid>
            <nr>4. </nr>
            <al>De voorziening voor afvalwater en faecaliën van een woonwagen heeft
ten minste één aansluitpunt: </al>
            <al>a. bij een opstelplaats voor het aanrecht; </al>
            <al>b. in een toiletruimte; </al>
            <al>c. in een badruimte, en </al>
            <al>d. bij een opstelplaats voor wasapparatuur. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>R </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 131, tweede en derde lid, komen te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>2. </nr>
            <al>De voorziening voor drinkwater van een standplaats heeft, opdat op die
voorziening watertoestellen kunnen worden aangesloten, voorts ten minste één
aansluitpunt: </al>
            <al>a. in een toiletruimte, gelegen in het gebouw, bedoeld in artikel 140; </al>
            <al>b. in een badruimte, gelegen in het gebouw, bedoeld in artikel 140; </al>
            <al>c. bij een opstelplaats voor wasapparatuur, gelegen in het gebouw, bedoeld
in artikel 140, en </al>
            <al>d. bij een opstelplaats voor het warmwatertoestel, gelegen in het gebouw,
bedoeld in artikel 140. </al>
          </lid>
          <lid>
            <nr>3. </nr>
            <al>De voorziening voor drinkwater van een woonwagen heeft ten minste één
aansluitpunt: </al>
            <al>a. bij een opstelplaats voor het aanrecht; </al>
            <al>b. in een toiletruimte; </al>
            <al>c. in een badruimte; </al>
            <al>d. bij een opstelplaats voor wasapparatuur, en </al>
            <al>e. een opstelplaats voor een warmwatertoestel. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>S </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 132, derde en vierde lid, komen te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>3. </nr>
            <al>De warmwatervoorziening van een standplaats heeft, opdat op die voorziening
watertoestellen kunnen worden aangesloten, ten minste één aansluitpunt: </al>
            <al>a. in een badruimte gelegen in het gebouw, bedoeld in artikel 140, en </al>
            <al>b. bij een opstelplaats voor het warmwatertoestel, gelegen in het gebouw,
bedoeld in artikel 140. </al>
          </lid>
          <lid>
            <nr>4. </nr>
            <al>De warmwatervoorziening van een woonwagen heeft ten minste één
aansluitpunt: </al>
            <al>a. in een badruimte, en </al>
            <al>b. bij een opstelplaats voor het warmwatertoestel. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>T </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 138, vierde lid, vervalt.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>U </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 139, vierde en vijfde lid, vervallen onder vernummering van het
zesde lid in het vierde lid.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>V </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 142 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>Het eerste lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>1. </nr>
              <al>Ten minste één verblijfsruimte van een woonwagen heeft,
opdat spijzen kunnen worden bereid, een opstelplaats voor een aanrecht en
een opstelplaats voor een kooktoestel. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>Het tweede lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>2. </nr>
              <al>De opstelplaats voor het aanrecht heeft een vloeroppervlakte van ten minste
1,5 m x 0,6 m.  </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>3. </nr>
          <al>Het derde lid vervalt onder vernummering van het vierde en het vijfde
lid in het derde en het vierde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>4. </nr>
          <al>Het vierde lid (nieuw) komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>4. </nr>
              <al>De opstelplaatsen voor het aanrecht en voor het kooktoestel liggen niet
op de vloeroppervlakte van 12 m<sup>2</sup> met een breedte van ten minste
3 m<sup>2</sup>. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>W </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 169, derde lid, vervalt.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>X </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 170, tweede lid, vervalt onder vernummering van het derde lid
in het tweede lid.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>Y </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 171 komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <al>Tot een woonwagen behoren, opdat spijzen kunnen worden bereid, een opstelplaats
voor een aanrecht en een opstelplaats voor een kooktoestel, gelegen in een
besloten ruimte. </al>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>Z </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 194 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>1. </nr>
          <al>Onder vernummering van het vierde tot en met het achtste lid in het vijfde
tot en met het negende lid, wordt een lid ingevoegd, luidende: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>4. </nr>
              <al>De karakteristieke geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie
van een verblijfsgebied van een gezondheidszorggebouw of een gedeelte daarvan,
mede bestemd voor nachtverblijf van patiënten die door hun lichamelijke
of geestelijke gesteldheid permanent of tijdelijk aan bed gebonden zijn, die
de scheiding vormt tussen dat gebied en de buitenlucht, bepaald volgens NEN
5077, is ten minste gelijk aan het verschil tussen de L<inf>Aeq</inf> geluidsbelasting,
veroorzaakt door structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer, op die constructie
en L<inf>Aeq</inf> 26 dB(A); de L<inf>Aeq</inf> geluidsbelasting in dB(A)
buiten een gezondheidszorggebouw voor startend en landend vliegverkeer wordt
berekend overeenkomstig de Regeling berekening nachtelijke geluidsbelasting,
waarbij de geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie onderscheiden
naar startend en landend vliegverkeer (L<inf>gevel;m</inf>) gelijk wordt gesteld
aan 0 dB(A). </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>2. </nr>
          <al>In het vijfde lid (nieuw) wordt «in het derde lid» vervangen
door «in het derde en het vierde lid», en wordt «blijft
het derde lid» vervangen door: blijven het derde en het vierde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>3. </nr>
          <al>In het zesde lid (nieuw) wordt «eerste tot en met vierde lid»
vervangen door: eerste tot en met het vijfde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>4. </nr>
          <al>In het zevende en het achtste lid (nieuw) wordt «vijfde lid»
telkens vervangen door: het zesde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>5. </nr>
          <al>In het negende lid (nieuw) wordt «zevende lid» vervangen door:
achtste lid.  </al>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AA </nr>
        </kop>
        <al>Aan het slot van artikel 202, tweede lid, wordt toegevoegd: </al>
        <arttkst>
          <al>Op de inrichting van de voorziening voor de afvoer van binnenlucht van
een opslagruimte voor afval is voorts van toepassing de eis voor de plaats
van een opening, bedoeld in NEN 1087; daarbij blijven buiten beschouwing bouwwerken
en daarmee gelijk te stellen belemmeringen die op een aangrenzend perceel
liggen.  </al>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AB </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 208, tweede lid, komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>2. </nr>
            <al>De voorziening voor drinkwater heeft, opdat op die voorziening watertoestellen
kunnen worden aangesloten, voorts ten minste één aansluitpunt: </al>
            <al>a. bij een opstelplaats voor het aanrecht; </al>
            <al>b. in een toiletruimte; </al>
            <al>c. in een badruimte; </al>
            <al>d. bij een opstelplaats voor een warmwatertoestel, en </al>
            <al>e. bij een brandslanghaspel. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AC </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 209, derde lid, komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>3. </nr>
            <al>De warmwatervoorziening heeft voorts ten minste één aansluitpunt
in de badruimte. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AD </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 216, vierde en vijfde lid, vervalt.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AE </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 217, zesde lid, vervalt onder vernummering van het zevende en
achtste lid in het zesde en het zevende lid.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AF </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 276, derde lid, komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <lid>
            <nr>3. </nr>
            <al>De warmwatervoorziening heeft voorts ten minste één aansluitpunt
in de badruimte. </al>
          </lid>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AG </nr>
        </kop>
        <al>In artikel 279, derde en vierde lid, vervalt telkens: «en zesde
lid».  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AH </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 282, tweede lid, vervalt onder gelijktijdige schrapping van de
aanduiding «1.» voor de overblijvende tekst.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AI </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 283 komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <al>Tot een logiesverblijf behoeft geen badruimte te behoren. </al>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AJ </nr>
        </kop>
        <al>In artikel 284, eerste lid, vervalt: , eerste lid,.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AK </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 285, eerste en tweede lid, vervallen onder gelijktijdige schrapping
van de aanduiding «3.» voor de overblijvende tekst.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AL </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 320, derde lid, vervalt.   </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AM </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 321, derde lid, vervalt onder vernummering van het vierde lid
in het derde lid.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AN </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 355 komt te luiden: </al>
        <arttkst>
          <al>Tot een logiesverblijf behoeft geen badruimte te behoren. </al>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AO </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 357, eerste en tweede lid, vervalt onder gelijktijdige schrapping
van de aanduiding «3.» voor de overblijvende tekst.  </al>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AP </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 406 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>a. </nr>
          <al>Het tweede lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>2. </nr>
              <al>In afwijking in zoverre van het eerste lid, kunnen burgemeester en wethouders
bij het gedeeltelijk vernieuwen, veranderen of het vergroten vrijstelling
verlenen van: </al>
              <al>a. artikel 22, tot een waarde die ten hoogste 10 dB(A) lager is; </al>
              <al>b. artikel 23, tot een waarde die ten hoogste 10 dB(A) hoger is; </al>
              <al>c. artikel 24, tot een waarde die ten hoogste 10 dB lager is, en </al>
              <al>d. artikel 70, eerste lid, tot ten hoogste 1,3 m<sup>2</sup>K/W. Voor
ramen, deuren, kozijnen en daarmee gelijk te stellen constructie-onderdelen
geldt geen eis. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>b. </nr>
          <al>Onder vernummering van het derde tot en met het vijfde lid in het vijfde
tot en met het zevende lid, worden twee leden ingevoegd, luidende: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>3. </nr>
              <al>In afwijking van het eerste lid en het tweede lid, onderdeel a, verlenen
burgemeester en wethouders bij het gedeeltelijk vernieuwen of veranderen of
het vergroten van een woning, gelegen in de Ke-geluidszone rondom een luchtvaartterrein,
voor een verblijfsruimte vrijstelling van de karakteristieke geluidwering
van de uitwendige scheidingsconstructie, bedoeld in artikel 22, achtste lid,
tot een waarde van de geluidwering die, afhankelijk van de geluidsbelasting
in Ke, gegeven in de eerste kolom van tabel IX, gelijk is aan de waarde, genoemd
bij die geluidsbelasting in de tweede kolom van die tabel;  </al>
              <al>
                <nadruk type="vet">Tabel IX. Geluidwering in geval van luchtvaartgeluid</nadruk>
              </al>
              <al>
                <table orient="port" rowsep="0" colsep="0" frame="topbot" tabstyle="sdu1">
                  <tgroup align="left" charoff="75" cols="2" tgroupstyle="sdu1">
                    <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="50mm"></colspec>
                    <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="62.5mm"></colspec>
                    <thead valign="bottom">
                      <row valign="top">
                        <entry morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">  Geluidsbelasting
in Ke</entry>
                        <entry morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">Vereiste waarde van de geluidwering in dB(A) </entry>
                      </row>
                    </thead>
                    <tbody valign="bottom">
                      <row valign="top">
                        <entry morerows="0" rotate="0">40 tot en met
50</entry>
                        <entry morerows="0" rotate="0">35 tot 35 </entry>
                      </row>
                      <row valign="top">
                        <entry morerows="0" rotate="0">meer dan 50 tot en met 55</entry>
                        <entry morerows="0" rotate="0">35 tot 40 </entry>
                      </row>
                      <row valign="top">
                        <entry morerows="0" rotate="0">meer
dan 55</entry>
                        <entry morerows="0" rotate="0">40</entry>
                      </row>
                    </tbody>
                  </tgroup>
                </table>
              </al>
              <al>indien de geluidsbelasting ligt tussen de Ke-waarden, gegeven in de eerste
kolom, wordt de te bereiken waarde van de geluidwering bepaald door middel
van rechtevenredige interpolatie tussen de dB(A)-waarden, gegeven in de tweede
kolom. </al>
            </lid>
            <lid>
              <nr>4. </nr>
              <al>In afwijking van het eerste lid en het tweede lid, onderdeel a, verlenen
burgemeester en wethouders bij het gedeeltelijk vernieuwen of veranderen of
het vergroten van een woning, gelegen in de L<inf>Aeq</inf>-geluidszone voor
structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer rondom een luchtvaartterrein,
voor een verblijfsruimte vrijstelling van de karakteristieke geluidwering
van de uitwendige scheidingsconstructie, bedoeld in artikel 22, achtste lid,
tot een waarde van de geluidwering van L<inf>Aeq</inf> 30 dB(A).  </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>c. </nr>
          <al>In het vijfde lid (nieuw) wordt «het tweede lid» vervangen
door: het tweede tot en met het vierde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>d. </nr>
          <al>Het zesde en het zevende lid (nieuw) komen te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>6. </nr>
              <al>Het eerste en het vijfde lid zijn niet van toepassing op de artikelen
11, tweede tot en met vierde lid, 12, tweede tot en met vierde, en zevende
tot en met negende lid, 13, vijfde lid, 14, elfde lid, 18, vijfde tot en met
zevende lid, 32, zesde tot en met elfde lid, 33 en 34. </al>
            </lid>
            <lid>
              <nr>7. </nr>
              <al>Burgemeester en wethouders verlenen bij het geheel vernieuwen van een
woning of woongebouw geen vrijstelling van de artikelen 22, derde tot en met
vijfde lid, 41, 42, 43 en 70 tot en met 71a. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>AQ </nr>
        </kop>
        <al>Artikel 408 wordt gewijzigd als volgt: </al>
        <wond>
          <nr>a. </nr>
          <al>Het tweede lid komt te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>2. </nr>
              <al>In afwijking in zoverre van het eerste lid, kunnen burgemeester en wethouders
bij het gedeeltelijk vernieuwen, veranderen of het vergroten vrijstelling
verlenen van: </al>
              <al>a. artikel 194, tot een waarde die ten hoogste 10 dB(A) lager is; </al>
              <al>b. artikel 195, tot een waarde die ten hoogste 10 dB(A) hoger is; </al>
              <al>c. artikel 196, tot een waarde die ten hoogste 10 dB lager is, en </al>
              <al>d. artikel 227, eerste lid, tot ten hoogste 1,3 m<sup>2</sup>•K/W.
Voor ramen, deuren, kozijnen en daarmee gelijk te stellen constructie-onderdelen
geldt geen eis. </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>b. </nr>
          <al>Onder vernummering van het derde tot en met het vijfde lid in het vijfde
tot en met het zevende lid, worden twee leden ingevoegd, luidende: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>3. </nr>
              <al>In afwijking van het eerste lid en het tweede lid, onderdeel a, verlenen
burgemeester en wethouders bij het gedeeltelijk vernieuwen of veranderen of
het vergroten van een niet tot bewoning bestemd gebouw of een gedeelte daarvan,
gelegen in de Ke-geluidszone rondom een luchtvaartterrein, voor een verblijfsruimte
vrijstelling van de karakteristieke geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie,
bedoeld in artikel 194, achtste lid, tot een waarde van de geluidwering die,
afhankelijk van de geluidsbelasting in Ke, gegeven in de eerste kolom van
tabel IX, gelijk is aan de waarde, genoemd bij die geluidsbelasting in de
tweede kolom van die tabel. </al>
            </lid>
            <lid>
              <nr>4. </nr>
              <al>In afwijking van het eerste lid en het tweede lid, onderdeel a, verlenen
burgemeester en wethouders bij het gedeeltelijk vernieuwen of veranderen of
het vergroten van een gezondheidszorggebouw of een gedeelte daarvan, mede
bestemd voor nachtverblijf van patiënten die door hun lichamelijke of
geestelijke gesteldheid permanent of tijdelijk aan bed gebonden zijn, gelegen
in de L<inf>Aeq</inf>-geluidszone voor structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer
rondom een luchtvaartterrein, voor een verblijfsruimte vrijstelling van de
karakteristieke geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie, bedoeld
in artikel 194, achtste lid, tot een waarde van de geluidwering van L<inf>Aeq</inf> 30 dB(A). </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
        <wond>
          <nr>c. </nr>
          <al>In het vijfde lid (nieuw) wordt «het tweede lid» vervangen
door: het tweede tot en met het vierde lid. </al>
        </wond>
        <wond>
          <nr>d. </nr>
          <al>Het zesde en het zevende lid (nieuw) komen te luiden: </al>
          <arttkst>
            <lid>
              <nr>6. </nr>
              <al>Het eerste en het vijfde lid zijn niet van toepassing op de artikelen
180, 183, tweede tot en met vierde lid, 184, tweede tot en met vierde, en
zevende tot en met negende lid, 185, tweede en derde lid, 203, vierde tot
en met negende lid, 204 en 205. </al>
            </lid>
            <lid>
              <nr>7. </nr>
              <al>Burgemeester en wethouders verlenen bij het geheel vernieuwen van een
niet tot bewoning bestemd gebouw geen vrijstelling van de artikelen 194, tweede
tot en met vijfde lid, 195, 196, 227 tot en met 228a.  </al>
            </lid>
          </arttkst>
        </wond>
      </wlid>
    </wart>
    <art id="aii">
      <kop>
        <nr>ARTIKEL II </nr>
      </kop>
      <al>Onze Minister draagt zorg voor het invoegen van de voorschriften van artikel
I in de ontwerp-Besluiten tot wijziging van het Bouwbesluit inzake fase 2
en afstemming fase 1 op fase 2, alvorens deze besluiten in het Staatsblad
worden gepubliceerd. </al>
    </art>
    <art id="aiii">
      <kop>
        <nr>ARTIKEL III </nr>
      </kop>
      <lid>
        <nr>1. </nr>
        <al>De artikelen van dit besluit treden in werking op een bij koninklijk besluit
te bepalen tijdstip, dat voor de verschillende artikelen of onderdelen daarvan
verschillend kan worden vastgesteld. </al>
      </lid>
      <lid>
        <nr>2. </nr>
        <al>De voorschriften van het Bouwbesluit, zoals gewijzigd bij artikel I van
dit besluit, zijn van toepassing op bouwwerken waarvoor na de inwerkingtreding
van dit besluit: </al>
        <al>a. een aanvraag om bouwvergunning als bedoeld in artikel 40, eerste lid,
van de Woningwet is ingediend, of </al>
        <al>b. een voornemen tot bouwen als bedoeld in artikel 42, eerste lid, van
die wet is gemeld. </al>
      </lid>
      <lid>
        <nr>3. </nr>
        <al>Aanvragen om bouwvergunning als bedoeld in artikel 40, eerste lid, van
de Woningwet en meldingen van een voornemen tot bouwen als bedoeld in artikel
42, eerste lid, van die wet, die zijn ingediend vóór de inwerkingtreding
van dit besluit, alsmede enig beroep, ingesteld tegen een beslissing omtrent
een dergelijke aanvraag of melding worden afgedaan overeenkomstig de voorschriften,
zoals deze zijn gewijzigd bij artikel I, onderdelen B, D, E, G, H, I, K tot
en met Y en AB tot en met AO van dit besluit en voor het overige overeenkomstig
de voorschriften die golden vóór de inwerkingtreding van dit
besluit. </al>
      </lid>
    </art>
  </body>
  <backm>
    <nawerk>
      <slotform>Lasten en bevelen dat dit besluit met de daarbij behorende nota
van toelichting in het Staatsblad wordt geplaatst. </slotform>
      <eindnoot id="e1">
        <al>Stb. 1991, 680, laatstelijk gewijzigd bij besluit van 6 oktober 1997,
Stb. 461.</al>
      </eindnoot>
      <histnoot>
        <al>Het advies van de Raad van State is openbaar gemaakt door terinzagelegging
bij het Ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. </al>
        <al>Tevens zal het advies met de daarbij ter inzage gelegde stukken worden
opgenomen in het bijvoegsel bij de Staatscourant van 13 oktober 1998, nr.
195.</al>
      </histnoot>
      <ondertek>
        <ondplts>'s-Gravenhage, </ondplts>
        <onddatum>6 augustus 1998 </onddatum>
        <koning>Beatrix  </koning>
        <minister>
          <minvan>De Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en
Milieubeheer, </minvan>
          <naam>J. W. Remkes </naam>
        </minister>
      </ondertek>
      <uitgifte>
        <uitgifte-regel>Uitgegeven de <nadruk type="cur">achtste</nadruk> september 1998 </uitgifte-regel>
        <uitdag>achtste</uitdag>
        <uitmaand>september</uitmaand>
        <uitjaar>1998 </uitjaar>
        <door>
          <minvan>De Minister van Justitie, </minvan>
          <naam>A. H. Korthals </naam>
        </door>
      </uitgifte>
    </nawerk>
    <notatoe>
      <kop>
        <titel status="off">NOTA VAN TOELICHTING  </titel>
      </kop>
      <tuskop letat="vet">I. Algemeen  </tuskop>
      <tuskop letat="vet">1. Inleiding </tuskop>
      <al>Dit besluit voorziet in een wijziging van het Bouwbesluit. Het geeft minimum
eisen aan de karakteristieke geluidwering van nieuw te bouwen en te verbouwen
woningen en gezondheidszorggebouwen, verband houdend met structureel uitgevoerd
nachtelijk vliegverkeer. Verder geeft het uitvoering aan enige duurzaam bouwen
maatregelen, zoals aangekondigd in het Plan van aanpak duurzaam bouwen (kamerstukken
II 1994/95, nr. 24 280, nr. 1). Tevens is in onderdeel F een wijziging
terzake van de reparatie van de integrale toegankelijkheid opgenomen. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>In artikel 25, vijfde lid, van de Luchtvaartwet is bepaald dat in verband
met structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer bij of krachtens algemene
maatregel van bestuur krachtens de Luchtvaartwet of de Woningwet voorschriften
worden gegeven met betrekking tot de karakteristieke geluidwering van de uitwendige
scheidingsconstructie van een te bouwen woning of een te bouwen gezondheidszorggebouw,
voor zover die constructie de scheiding vormt van een verblijfsgebied/-ruimte,
bestemd voor het slapen, met de buitenlucht. </al>
      <al>Mede gelet op artikel 5 van de Woningwet, waarin is bepaald dat het krachtens
die wet genomen Bouwbesluit in overeenstemming wordt gebracht met technische
voorschriften die krachtens andere wetten dan de Woningwet zijn of worden
gegeven, is er voor gekozen de hiervoor bedoelde geluidweringseisen rechtstreeks
op te nemen in het Bouwbesluit. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>In het Plan van aanpak duurzaam bouwen is aangegeven dat bepaalde, in
het Bouwbesluit gegeven inrichtingseisen van sanitaire ruimten alsmede het
vereiste van een aanrecht zullen worden geschrapt. Daarnaast is aangegeven
dat ter bevordering van het gescheiden kunnen inzamelen van huishoudelijk
afval voor te bouwen woongebouwen aanvullende technische eisen zullen worden
gegeven.  </al>
      <tuskop letat="vet">2. Structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer  </tuskop>
      <tuskop letat="cur">2.1 Nieuwbouw </tuskop>
      <al>Zoals in de inleiding aangegeven, is het Bouwbesluit het geëigende
instrument voor het geven van technische voorschriften. Het Bouwbesluit kent
voor nieuw te bouwen woningen en andere niet tot bewoning bestemde geluidsgevoelige
gebouwen in de hoofdstukken II en VI reeds technische voorschriften voor de
wering van geluid van buiten, waaronder ook dat van vliegtuiggeluid. Deze
voorschriften zijn mede afgestemd op het beginsel van vrije indeelbaarheid
dat aan de voorschriften van het Bouwbesluit ten grondslag ligt. </al>
      <al>Om te voorkomen dat de bouwwereld met verschillende eisen voor de wering
van geluid van buiten wordt geconfronteerd, is onderzoek uitgevoerd om te
bezien of de voorschriften van artikel 25 van de Luchtvaartwet inzake structureel
uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer in zodanige technische voorschriften kunnen
worden gegeven dat wordt aangesloten op de systematiek van de vigerende voorschriften
tegen geluid van buiten, zoals neergelegd in de artikelen 22 en 194 van het
Bouwbesluit in verbinding met NEN 5077. De resultaten van dat onderzoek zijn
beschreven in het TNO Bouw rapport 96-CBO-R0320.   </al>
      <tuskop letat="cur">2.2 Bestaande bouw </tuskop>
      <al>Het vigerende Bouwbesluit noch het onderhavige besluit stelt geluidweringseisen
in verband met de wering van geluid van buiten voor bestaande woningen, woongebouwen
en bestaande niet tot bewoning bestemde gebouwen. Dit houdt verband met de
omstandigheid dat in het verleden dergelijke eisen niet hebben gegolden. Het
zou dan ook, gelet op het beginsel van verworven rechten, niet redelijk zijn
om eigenaren van bestaande gebouwen alsnog te dwingen op hun kosten geluidwerende
voorzieningen aan hun eigendommen te treffen. </al>
      <al>Daarom voorziet het onderhavig besluit ook niet in eisen met betrekking
tot de wering van geluid van buiten in verband met structureel uitgevoerd
nachtelijk vliegverkeer.  </al>
      <tuskop letat="cur">2.3 Verbouw van bestaande geluidsgevoelige gebouwen </tuskop>
      <al>Omdat verbouwen volgens de definitie van «bouwen», zoals neergelegd
in artikel 1, eerste lid, onderdeel a, van de Woningwet gelijk staat aan bouwen,
voorziet het Bouwbesluit in een regeling dat burgemeester en wethouders in
dat geval vrijstelling kunnen verlenen van de nieuwbouw-eisen. Zou dat niet
zijn gebeurd, dan zouden bij het verbouwen, waaronder begrepen het aanbrengen
van geluidwerende voorzieningen, de nieuwbouweisen ter zake gelden. Het opleggen
van de nieuwbouw-eisen met betrekking tot de wering van geluid, zal in de
regel niet leiden tot een situatie dat de kosten ervan in redelijke verhouding
staan tot de daarvan te verwachten opbrengsten. Het verlangen van het nieuwbouwniveau
bij het aanbrengen van geluidwerende voorzieningen wordt dan ook niet als
redelijk beschouwd. Derhalve is voor het aanbrengen van geluidwerende voorzieningen
een specifiek vrijstellingsniveau gegeven in de artikelen 406 (woningen en
woongebouwen) en 408 (geluidsgevoelige niet tot bewoning bestemde gebouwen),
telkens het tweede lid, van het vigerende Bouwbesluit. Voor het aanbrengen
van geluidwerende voorzieningen in de omgeving van binnenlandse luchtvaartterreinen
is in het onderhavige besluit echter een afwijkend specifiek vrijstellingsniveau
opgenomen. Dit vrijstellingsniveau sluit aan bij het niveau, zoals neergelegd
in de Regeling geluidwerende voorzieningen 1997 (RGV'97). Bij dit niveau is
evenwel rekening gehouden met de systematiek van het Bouwbesluit met betrekking
tot het onderscheid tussen een verblijfsgebied en een verblijfsruimte. Het
gaat bij het specifieke vrijstellingsniveau immers om een geluidwering van
een uitwendige scheidingsconstructie van een verblijfsruimte, terwijl het
in de artikelen 22 en 194 gaat om de karakteristieke geluidwering van een
verblijfsgebied respectievelijk verblijfsruimte. Dit laatste heeft op grond
van het gestelde in artikel 25, vijfde lid, van de Luchtvaartwet regeling
gekregen met de bijbehorende grenswaarde, vastgelegd in artikel 25, vierde
lid, van die wet.  </al>
      <tuskop letat="cur">2.4 Regeling geluidwerende voorzieningen 1997 </tuskop>
      <al>De RGV'97 is een krachtens artikel 26b van de Luchtvaartwet door de Minister
van Verkeer en Waterstaat en de Staatssecretaris van Defensie in overeenstemming
met de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer
gegeven ministeriële regeling. Deze regeling bevat voorschriften inzake
het op kosten van het Rijk aanbrengen van geluidwerende voorzieningen aan
bestaande geluidsgevoelige bebouwing, gelegen binnen geluidszones rond luchtvaartterreinen,
ter beperking van geluidhinder die bewoners en gebruikers van dergelijke bebouwing
ondervinden door luchtvaartgeluid. Krachtens de Wet geluidhinder zijn vergelijkbare
regelingen getroffen voor het saneren van geluidsgevoelige bebouwing in geluidszones
rondom onder meer buitenlandse luchtvaartterreinen en rondom wegen.  </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Als uitgangspunt voor de eisen van het onderhavige besluit voor het aanbrengen
van geluidwerende voorzieningen aan bestaande woningen en andere geluidsgevoelige
gebouwen, die zijn gelegen binnen geluidszones rond luchtvaartterreinen, is
de RGV'97 genomen. In het kader van de Ke-normering zijn in de RGV'97, afhankelijk
van de geluidsbelasting in Ke, de geluidweringseisen opgenomen waaraan de
uitwendige scheidingsconstructie moet voldoen. In het kader van de nachtnorm
is in de RGV'97 bepaald dat de kwaliteit van de uitwendige scheidingsconstructie
zodanig moet zijn dat wordt voldaan aan de in artikel 25, vierde lid, van
de Luchtvaartwet gegeven eis van L<inf>Aeq</inf> 26 dB(A). De RGV'97 bevat,
verder de voorwaarden waaronder wordt overgegaan tot het vanwege het Rijk
aanbrengen van geluidwerende voorzieningen, de procedure die daarbij gevolgd
moet worden en de wijze waarop de geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie
in het kader van zowel Ke-isolatie als L<inf>Aeq</inf>-isolatie wordt bepaald. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Het aanbrengen van geluidwerende voorzieningen is, zoals in paragraaf
2.3 reeds gesteld, aan te merken als «bouwen» in de zin van artikel
1, eerste lid, onderdeel a, van de Woningwet. Het gaat immers om het gedeeltelijk
vernieuwen of veranderen van een bouwwerk. Daar zijn, mede gelet op artikel
4 van de Woningwet, in beginsel de nieuwbouwvoorschriften op van toepassing.
Op grond van artikel 6 van de Woningwet is in het onderhavige besluit voor
het aanbrengen van geluidwerende voorzieningen aan bestaande geluidsgevoelige
bebouwing binnen geluidszones rond luchtvaartterreinen bepaald, dat met betrekking
tot de hoogte van de geluidweringseis (Ke-isolatie) en de eis ingevolge de
nachtnorm (L<inf>Aeq</inf>-isolatie) burgemeester en wethouders verplicht
zijn vrijstelling te verlenen van de eisen van de artikelen 22 en 194 tot
het niveau als voorzien in de artikelen 406 en 408 van het Bouwbesluit, zoals
gewijzigd bij het onderhavige besluit. Dat niveau is ontleend aan de RGV'97.
Hierdoor ontstaat voor zowel het vrijwillig aanbrengen van geluidwerende voorzieningen
als het vanwege het Rijk aanbrengen van geluidwerende voorzieningen, verband
houdend met luchtvaartgeluid een vergelijkbare regeling. Omdat de bepalingsmethode,
zoals vervat in de RGV'97, nog geen onderdeel uitmaakt van NEN 5077, is die
methode als nader voorschrift omtrent de toepassing van een norm, waar het
Bouwbesluit naar verwijst, op grond van artikel 416 van het Bouwbesluit opgenomen
in de Regeling Bouwbesluit nieuwbouw. Zodra NEN 5077 zelf die bepalingsmethode
voor de L<inf>Aeq</inf>-isolatie bevat, zullen deze nadere voorschriften van
de Regeling Bouwbesluit nieuwbouw vervallen. Daarmee wordt aangesloten bij
het kabinetsstandpunt inzake het in het kader van het Project Marktwerking,
Deregulering en Wetgevingskwaliteit uitgebrachte rapport inzake normalisatie
en certificatie (kamerstukken II 1995/96, 24 036, nr. 15, blz. 2).  </al>
      <tuskop letat="vet">3. Plan van aanpak duurzaam bouwen  </tuskop>
      <tuskop letat="cur">3.1 Aanrecht en sanitair </tuskop>
      <al>In het Plan van aanpak duurzaam bouwen is aangegeven dat de voorschriften,
gegeven in het Bouwbesluit, met betrekking tot de aanwezigheid van een aanrecht
van bepaalde afmetingen en met betrekking tot de inrichting van sanitaire
ruimten (badruimte en toiletruimte) zoveel mogelijk zullen vervallen. Daarmee
wordt de situatie bevorderd dat de gebruiker van het gebouw zelf dergelijke
voorzieningen aanschaft en (laat) installeren. Bij die aanschaf kan de gebruiker
van het gebouw dan optimaal rekening houden met zijn eigen wensen. Daarmee
wordt voorkomen dat kort na realisatie van een bouwwerk een aanrecht of het
sanitair wordt vervangen door een andere aanrecht of ander sanitair dat beter
aansluit op de wensen van de gebruiker. Kortom, er zal minder een
beroep worden gedaan op eindige grondstoffen en er zal minder bouw- en sloopafval
ontstaan. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>De verplichting tot het plaatsen van sanitair is niet geschrapt in die
situaties waar op grond van andere wetgeving, zoals de besluiten gebaseerd
op de Arbeidsomstandighedenwet, in de aanwezigheid ervan moet worden voorzien.
Artikel 5 van de Woningwet verzet zich voor die situaties tegen het schrappen
van dat voorschrift. Niet uitgesloten is dat ook voor die situaties alsnog
wordt besloten de hiervoor bedoelde eisen te schrappen. Immers in het kader
van het Project Marktwerking, Deregulering en Wetgevingskwaliteit (MDW) wordt
ook de bouwregelgeving nader bezien. In dat verband wordt naar de beleidsbrieven
van 20 augustus 1997 (kamerstukken II 1996/97, 24 036, nr. 59) en van
19 februari 1998 (kamerstukken II 1997/98, 24 280, nr. 16) verwezen waarin
nader wordt ingegaan op de MDW-voorstellen met betrekking tot de bouwregelgeving. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Gegeven de systematiek van het Bouwbesluit zijn die voorschriften voor
zowel de nieuwbouw als de bestaande bouw vervallen. Immers, in het geval de
voorschriften voor de bestaande bouw zouden zijn gehandhaafd, zou de figuur
zijn ontstaan dat bouwvergunning is verleend maar dat op het moment van gereedmelding
meteen een aanschrijving op grond van de artikelen 14 of 17 van de Woningwet
zou kunnen worden uitgevaardigd, omdat het gerealiseerde gebouw dan niet voldoet
aan de desbetreffende eisen voor de bestaande bouw. Gemeenten kunnen ongewenste
situaties voorkomen door op grond van artikel 8, tweede lid, onderdeel a,
van de Woningwet in de gemeentelijke bouwverordening een gebruiksvoorschrift
op te nemen met de strekking dat een woning of een ander gebouw niet mag worden
gebruikt indien daarin op geëigende plaatsen een aanrecht of sanitair
ontbreekt. Deze bepaling heeft ook zijn doorwerking voor het aanschrijvingsbeleid,
omdat de gebruiksvoorschriften van de gemeentelijke bouwverordening in de
artikelen 14 en 17 van de Woningwet mede aanschrijvingsgrondslag zijn. Wanneer
een dergelijk voorschrift in de gemeentelijke bouwverordening ontbreekt, kan
de gemeente tegen misstanden optreden door middel van het uitvaardigen van
een aanschrijving uit anderen hoofde als bedoeld in de artikelen 14, eerste
lid, of 17, eerste lid, van de Woningwet.  </al>
      <tuskop letat="cur">3.2 GFT-afval </tuskop>
      <al>In het Plan van aanpak duurzaam bouwen is aangegeven dat in met name de
grotere woongebouwen het gescheiden inzamelen van huishoudelijk afval wordt
belemmerd, omdat de containers waarin de opslag plaatsvindt, niet in het woongebouw
kunnen worden geplaatst zonder dat er sprake is van (ernstige) overlast. </al>
      <al>Onderzoek is uitgevoerd om te komen tot technische voorschriften waarmee
deze belemmeringen worden weggenomen. De resultaten van dit onderzoek zijn
beschreven in het TNO Bouw rapport 94-BKR-R1022 1994 en meer gespecificeerd
in bijlage 4 van dat rapport. Uit dat onderzoek blijkt voorts dat voor andere
gebouwen dan woongebouwen geen technische voorschriften behoeven te worden
gegeven om in een effectieve scheiding van GFT-afval te voorzien.  </al>
      <tuskop letat="vet">4. Notificatie </tuskop>
      <al>Op grond van de richtlijn van de Raad van de Europese Gemeenschappen van
28 maart 1983 betreffende een informatieprocedure op het gebied van normen
en technische voorschriften (83/189/EEG, PbEG L 109), zoals gewijzigd bij
richtlijn nr. 88/182/EEG van de Raad van 22 maart 1988 (PbEG L 081), tot wijziging
van de richtlijn nr. 83/189/EEG betreffende een informatieprocedure
op het gebied van normen en technische voorschriften en richtlijn nr. 94/10/EG
van 23 maart 1994 (PbEG L 100) van het Europees Parlement en de Raad tot tweede
substantiële wijziging van richtlijn 83/189/EEG betreffende een informatieprocedure
op het gebied van normen en technische voorschriften, dienen de lidstaten
normen en technische voorschriften, die zij voornemens zijn vast te stellen,
bij de Europese Commissie aan te melden. De bedoeling van deze procedure is,
dat de Commissie en de overige lidstaten kunnen nagaan of die normen en voorschriften
zullen leiden tot handelsbelemmeringen. Indien de Commissie of één
van de overige lidstaten binnen een termijn van drie maanden na aanmelding
van de normen en technische voorschriften gemotiveerd te kennen geeft dat
die normen of voorschriften naar haar of zijn mening een belemmering vormt
voor het vrije verkeer van goederen binnen de Europese Unie, dan dient de
betrokken lidstaat ervoor te zorgen dat de inwerkingtreding van die normen
of voorschriften gedurende een periode van zes maanden, gerekend vanaf de
datum van aanmelding, wordt opgeschort. Die periode is bedoeld voor het wegnemen
van gerechtvaardigde bezwaren. Deze notificatie heeft plaatsgevonden op 9
januari 1998 (notificatienr. 98/0010/NL). </al>
      <witreg></witreg>
      <al>In richtlijn nr. 89/106/EEG van de Raad van de Europese Gemeenschappen
van 21 december 1988 betreffende de onderlinge aanpassing van de wettelijke
en bestuurlijke bepalingen der Lid-Staten inzake voor de bouw bestemde produkten,
zoals gewijzigd bij de richtlijn 93/68/EEG van de Raad van 22 juli 1993 (PbEG
L 220) zijn voorschriften gegeven ten aanzien van producten die in bouwwerken
worden toegepast, doch deze richtlijn bouwproducten richt zich op afzonderlijke
producten. </al>
      <al>Nu de werkingssfeer van deze EG-regelgeving met betrekking tot voor de
bouw bestemde producten geen directe betrekking heeft op het in dit besluit
aan de orde zijnde terrein, kan nationale regelgeving tot stand worden gebracht
binnen de door het EG-verdrag gestelde grenzen. Van belang zijn met name de
artikelen 30 en 36 van dat verdrag. In artikel 30 worden onder meer maatregelen
met gelijke werking als kwantitatieve invoerbeperkingen verboden. Het onderhavige
besluit is een maatregel van gelijke werking als bedoeld in artikel 30 van
het EG-verdrag. Aangezien technische eisen worden gesteld aan bouwwerken,
heeft dat gevolgen voor de handel in voor de bouw bestemde producten. Immers,
bouwproducten die niet aan die eisen voldoen, mogen feitelijk nog wel ten
behoeve van de verkoop binnen Nederland worden vervaardigd of ingevoerd, maar
niet in alle situaties vrijelijk worden toegepast. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Het Hof van Justitie van de Europese Gemeenschappen acht een nationale
maatregel met het verbod van artikel 30 van het EG-verdrag verenigbaar, ondanks
een mogelijk handelsbelemmerend effect van die maatregel, indien daarmee belangen
worden beschermd die voorrang behoren te krijgen op de eisen van het vrije
goederenverkeer. Daarvoor moeten die belangen van voldoende gewicht zijn.
Voorwaarden zijn verder dat de regeling geen onderscheid maakt tussen nationale
en ingevoerde produkten, en dat de regeling voor de behartiging van de betrokken
belangen noodzakelijk is en niet onevenredig belastend (HvJEG 20 februari
1979, 120/78, Cassis de Dijon, Jur. 1979, p. 649). In het Deense-flessenarrest
(HvJEG 20 september 1988, 302/86, Jur. 1988, p. 4607) heeft het Hof gesteld
dat het milieubelang van voldoende gewicht kan zijn om voorrang te krijgen
op het vrije verkeer van goederen. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Getoetst aan deze criteria, kan worden vastgesteld dat dit besluit geen
verboden maatregel van gelijke werking als een kwantitatieve invoerbeperking
inhoudt; immers:  </al>
      <al>a. de maatregel is van toepassing op alle bouwproducten die leiden tot
het voldoen aan de gestelde eisen aan een bouwwerk, zonder onderscheid naar
land van herkomst; </al>
      <al>b. de maatregel dient het belang van de bescherming van de volksgezondheid
en het milieu; </al>
      <al>c. de maatregel is noodzakelijk in het licht van deze doelstellingen; </al>
      <al>d. niet valt in te zien hoe deze doelstellingen op een minder handelsbelemmerende
wijze bereikt kunnen worden. Weliswaar kan veel worden bereikt door deze doelstellingen
op te nemen in één of meer doelgroepconvenanten, maar daar kleeft
het bezwaar aan dat niet elk bedrijf zich aangesproken zal voelen zich aan
zo'n contract te houden. Dit is, mede bezien van uit gelijke concurrentievoorwaarden,
een ongewenste situatie. Wetgeving is dan ook te verkiezen. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Naar aanleiding van de aanmelding van het ontwerp-besluit bij de Europese
Commissie zijn geen inhoudelijke bezwaren door de Europese Commissie of een
der lidstaten naar voren gebracht. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Het ontwerp-besluit is tevens op 17 februari 1998 gemeld (Stcrt. 18 maart
1998) aan het Secretariaat van de Wereld Handelsorganisatie (WTO), ter voldoening
aan artikel 2, negende lid van het op 15 april 1994 te Marrakech tot stand
gekomen verdrag inzake technische handelsbelemmeringen (Trb. 1994, 235). </al>
      <witreg></witreg>
      <al>De WTO noch een van de leden van die organisatie heeft ten aanzien van
het ontwerp-besluit enig bezwaar naar voren gebracht.  </al>
      <tuskop letat="vet">5. Inspraak </tuskop>
      <al>Het ontwerp-besluit is toegezonden aan het Overlegplatform Bouwregelgeving
(OPB) met het verzoek zijn zienswijze daarover kenbaar te maken. Verder is
het ontwerp-besluit toegezonden aan de Vereniging van Nederlandse Gemeenten
(VNG) met het verzoek haar zienswijze in te brengen in het OPB, opdat bij
het formuleren van de zienswijze van het OPB rekening kan worden gehouden
met de opvattingen van de VNG. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Ten aanzien van de voorstellen met betrekking tot structureel uitgevoerd
nachtelijk vliegverkeer heeft het OPB kenbaar gemaakt daar tegen geen bezwaar
te hebben, temeer daar zij heeft begrepen dat het louter een overheveling
van reeds bestaande voorschriften naar het Bouwbesluit betreft. Wel heeft
het aandacht gevraagd voor de leesbaarheid van de tekst. In verband hiermee
heb ik de redactie van het voorstel op dit punt op onderdelen aangepast. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Op het voornemen om de inrichtingseisen (aanrecht en sanitair) uit het
Bouwbesluit te schrappen heeft het OPB als volgt gereageerd. </al>
      <al>Het OPB kan zich in principe wel vinden in de doelstellingen van het voornemen,
maar acht het schrappen van de voorschriften ter beperking van de afvalberg
en de aanwending van nieuwe primaire grondstoffen niet nodig. Het voortijdig
slopen van keukens en sanitair zou door het verdwijnen van de exploitatiesubsidies
voor nieuwbouw weinig meer voorkomen. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>De stellingname van het OPB dat met het schrappen van de inrichtingseisen
slechts een beperkte bijdrage aan de milieuproblematiek wordt geleverd is
op zichzelf niet onjuist. Het algemene beeld kan wel worden onderschreven
dat door de wijzigingen in het woningsubsidiebeleid, het voortijdig slopen
van keuken-, bad- en toiletinrichting zal zijn afgenomen. Echter de wijziging
levert vooral een belangrijke bijdrage aan het creëren van grotere keuzemogelijkheden
voor de consument. Het mag zo zijn dat daar waar aanbieder en
klant elkaar reeds kennen binnen de vigerende regelgeving creatieve oplossingen
mogelijk zijn, dit gaat niet meer op wanneer aanbieder en toekomstige bewoner
nog geen overeenkomst met elkaar hebben. Juist in die situatie zal zich het
risico voordoen dat de inrichting van keuken-, bad- en toiletruimte door voortijdige
sloop wordt getroffen. </al>
      <al>Ik heb de voorstellen, ondanks de kritische kanttekeningen van het OPB,
gehandhaafd, nu zij niet met overtuigende argumenten tegen het schrappen van
de inrichtingseisen zijn gekomen. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Ten aanzien van voorstellen voor het bevorderen van de gescheiden opslag
van huishoudelijk afval heeft het OPB opgemerkt deze voorstellen te gedetailleerd
te vinden. Het OPB heeft zich uitgesproken om deze voorschriften toch functioneel
te redigeren en niet, zoals gebruikelijk in het Bouwbesluit, in prestatie-eisen.
Gezien het relatief geringe bereik van de onderhavige bepaling en de gedetailleerdheid
die op dit moment niet kan worden vermeden ben ik aan de nadrukkelijke wens
van het OPB tegemoetgekomen. Ik ben mij daarbij bewust van het feit dat inbreuk
wordt gemaakt op de systematiek van het Bouwbesluit. Ik beschouw deze inbreuk
echter als een tijdelijke, omdat ik voornemens ben te bevorderen dat te gelegener
tijd de functionele eis alsnog wordt omgezet in een prestatie-eis. Daarbij
zal als uitgangspunt gelden de wijze waarop aan de huidige functionele eis
in de praktijk inhoudelijk invulling is gegeven.  </al>
      <tuskop letat="vet">6. Wetgevingstoets  </tuskop>
      <tuskop letat="cur">6.1 Voor welke categorieën bedrijven heeft de ontwerp-regelgeving
bedrijfseffecten? </tuskop>
      <witreg></witreg>
      <al>Het onderhavige besluit is van belang voor de volgende categorieën
uit het bedrijfsleven, weergegeven met hun SBI codes:  </al>
      <al>
        <table orient="port" rowsep="0" colsep="0" frame="topbot" tabstyle="sdu1">
          <tgroup align="left" charoff="75" cols="2" tgroupstyle="sdu1">
            <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="15mm"></colspec>
            <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="97.5mm"></colspec>
            <tbody valign="bottom">
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top"> 
code</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">omschrijving </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">2523</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Vervaardiging
van kunststofproducten voor de bouw </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">2812</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Vervaardiging van metalen
ramen, deuren en kozijnen </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">4521.1</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Algemene burgerlijke en utiliteitsbouw
(aannemingsbedrijven) </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">4522</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Dakdekken en bouwen van dakconstructies</entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">4532</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Isolatiewerkzaamheden </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">7011</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Projectontwikkelaars</entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">7420.1</entry>
                <entry morerows="0" rotate="0" valign="top">Architecten- en technische ontwerp- en adviesbureaus voor
b&amp;u-bouw</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </al>
      <tuskop letat="cur">6.2 Hoeveel bedrijven worden daadwerkelijk met de ontwerp-regelgeving
geconfronteerd?  </tuskop>
      <al>
        <table orient="port" rowsep="0" colsep="0" frame="topbot" tabstyle="sdu1">
          <tgroup align="left" charoff="75" cols="7" tgroupstyle="sdu1">
            <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="25mm"></colspec>
            <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="24.3333333333333mm"></colspec>
            <colspec colname="c3" colnum="3" colwidth="24.3333333333333mm"></colspec>
            <colspec colname="c4" colnum="4" colwidth="24.3333333333333mm"></colspec>
            <colspec colname="c5" colnum="5" colwidth="24.3333333333333mm"></colspec>
            <colspec colname="c6" colnum="6" colwidth="24.3333333333333mm"></colspec>
            <colspec colname="c7" colnum="7" colwidth="24.3333333333333mm"></colspec>
            <thead valign="bottom">
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">  SBI-code</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">betrokken
bedrijven (totaal)</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">niet actief</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">kleinbedrijf (1–9)</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">middenbedrijf
(10–99)</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">grootbedrijf (100 e.m)</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0" rowsep="1" valign="top">alle bedrijven of deel </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody valign="bottom">
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">2523</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">235</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">22</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">127</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">74</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">12</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D</entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">2812</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">225</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">17</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">123</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">75</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">10</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">4521.1</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">16 689</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">3 338</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">11 029</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">2 160</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">152</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D</entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">4522</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">1 337</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">203</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">935</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">195</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">4</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D </entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">4532</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">619</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">90</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">425</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">97</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">7</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D</entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">7011</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">3 551</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">1 367</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">2 129</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">55</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">0</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D</entry>
              </row>
              <row valign="top">
                <entry morerows="0" rotate="0">7420.1</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">6 869</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">1 716</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">4 774</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">362</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">17</entry>
                <entry align="right" morerows="0" rotate="0">D</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </al>
      <tuskop letat="cur">6.3 Wat zijn voor de betrokken bedrijven de meest waarschijnlijke
aard en omvang van de kosten en baten?  </tuskop>
      <tuskop letat="rom">a. het structurele dan wel eenmalige karakter van de effecten </tuskop>
      <al>Het gaat om twee aanvullende eisen (karakteristieke geluidwering structureel
uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer en opslagruimte voor huishoudelijk afval)
die bij de invoering ervan eenmalig bijzondere aandacht vragen van de bij
de bouw van woningen en woongebouwen betrokken bedrijven. Daarna zijn deze
aanvullende eisen een integraal onderdeel van het bouwproces (ontwerp, uitvoering
en controle). </al>
      <witreg></witreg>
      <al>De kostenconsequenties voor het structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer
betreffen alleen woningen en bepaalde gezondheidszorggebouwen, die worden
gerealiseerd in geluidszones rond vliegvelden met nachtelijk vliegverkeer.
Dit gaat om een beperkt aantal gebouwen. Macro-economisch zijn de effecten
verwaarloosbaar. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>In het TNO Bouw rapport 94-BKR-R1022, blz. 37, is aangegeven dat de kostenconsequenties
voor het voorschrijven van een opslagruimte voor GFT-afval marginaal zijn. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>De gewijzigde eisen met betrekking tot het aanrecht en het sanitair zullen
niet leiden tot een substantiële verandering. De bouwkosten, voor zover
gerelateerd aan het Bouwbesluit, zullen afnemen. De exploitatiekosten zullen
met een vergelijkbare kostenpost toenemen als gevolg van de eenmalige aanschaf
door de eigenaar of gebruiker van een gebouw bij de ingebruikname van het
gebouw. In het geval de aanschaf voor een duurzamer aanrecht en duurzamer
sanitair hoger in prijs uitvalt, wordt dit in de exploitatiekosten terugverdiend
omdat de gebruiksduur toeneemt en per saldo de netto-contante waarde op jaarbasis
eerder af- dan toeneemt. Daarnaast komt dat de hoeveelheid sloopafval afneemt
en er bovendien minder een beroep wordt gedaan op eindige grondstoffen. Dit
betekent dat de maatschappelijk te maken kosten zullen afnemen. In het TNO
Bouw rapport 94-BKR-R1022 zijn indicatief de kostenconsequenties inzichtelijk
gemaakt.  </al>
      <tuskop letat="rom">b. de onderverdeling tussen financiële en nalevingseffecten </tuskop>
      <al>Omdat de eisen met betrekking tot de karakteristieke geluidwering in verband
met structureel uitgevoerd nachtelijk vliegverkeer en tot het gescheiden kunnen
opslaan van huishoudelijk afval in woongebouwen uniform zullen gaan gelden,
zal het effect op de naleving ervan optimaal zijn en zullen de bedrijven in
een gelijkwaardige concurrentiepositie tot elkaar komen te staan. </al>
      <al>De vermindering van de eisen met betrekking tot de inrichtingseisen voor
de keuken en sanitaire ruimten betekent een vermindering van financiële
gevolgen in het algemeen. De marktwerking kan voor de inrichting van een keuken,
een toileten een badruimte optimaal tot haar recht komen. Daarnaast zal de
vermindering van deze eisen leiden tot minder financiële lasten verband
houdend met de naleving van de eisen voor zowel het bouwbedrijfsleven als
de gemeenten.  </al>
      <tuskop letat="rom">c. de onderbouwing en de onzekerheidsmarges van de kosten
en baten  </tuskop>
      <al>Zie de antwoorden op de vragen a en b.   </al>
      <tuskop letat="rom">d. de gelijkmatigheid in de verdeling van de effecten
tussen (categorieën) bedrijven </tuskop>
      <al>De effecten zullen voornamelijk zichtbaar zijn bij de bedrijven die keukens
en sanitair produceren en die daarin handelen.  </al>
      <tuskop letat="rom">e. de gevolgen voor de omvang van de administratieve lasten </tuskop>
      <al>Dat aan de eisen voor nachtelijk vliegverkeer en opslag voor huishoudelijk
afval wordt voldaan, moet op de bij de bouwaanvraag te overleggen tekeningen
worden aangegeven dan wel uit andere daarbij behorende bescheiden blijken.
De architect zal dus enige niet-noemenswaardige administratieve last ondervinden
bij de invoering van deze eisen. De standaardisatie zal die geringe last op
korte termijn echter wegnemen. Bedacht moet namelijk worden dat de geluidweringseisen
alleen betrekking hebben op het bouwen van woningen, woongebouwen en bepaalde
gezondheidszorggebouwen in geluidszones rondom vliegvelden en buiten die zones
niet. De eis voor het gescheiden kunnen opslaan van huishoudelijk afval geldt
alleen voor woongebouwen, waarvan het aantal beperkt is. </al>
      <al>De vermindering van de eisen met betrekking tot het aanrecht en het sanitair
leiden daarentegen tot minder administratieve lasten.  </al>
      <tuskop letat="cur">6.4 Hoe verhouden de kosten en baten zich tot de draagkracht
van het betrokken bedrijfsleven? </tuskop>
      <al>Er is geen reden te veronderstellen dat het voorschrijven van de geluidweringseisen
inzake nachtelijk vliegverkeer en de opslag van huishoudelijk afval de draagkracht
van het betrokken bedrijfsleven beïnvloedt. De meerkosten zijn, voor
zover daarvan sprake is, per woning of gezondheidszorggebouw gering dan wel
staan in redelijke verhouding tot de daarvan te verwachten milieuwinst.  </al>
      <tuskop letat="cur">6.5 Wat zijn de gevolgen voor het energieverbruik en de
mobiliteit? </tuskop>
      <al>De voorschriften van het onderhavige besluit hebben geen substantiële
invloed op het energieverbruik en de mobiliteit .  </al>
      <tuskop letat="vet">II Artikelsgewijze toelichting  </tuskop>
      <tuskop letat="cur">Artikel I  </tuskop>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel A </tuskop>
      <al>Dit voorschrift geeft uitvoering aan artikel 25 van de Luchtvaartwet in
verbinding met artikel 5 van de Woningwet. Uit het TNO Bouwrapport 96-CBO-R0320
blijkt dat, mits NEN 5077 op de RGV'97 wordt afgestemd, met het stellen van
de eis aan de karakteristieke geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie
van een verblijfsgebied recht wordt gedaan aan hetgeen met de Luchtvaartwet
is beoogd. Zie ook het algemeen deel van deze toelichting. </al>
      <al>Wat de L<inf>Aeq</inf>-geluidwering betreft, is aangesloten op de systematiek
die het Bouwbesluit voor de wering van geluid van buiten kent. De RGV'97 kent
echter geen L<inf>Aeq</inf>-geluidsbelasting op een uitwendige scheidingsconstructie.
Die geluidsbelasting kan echter gelijk worden gesteld aan het gemeten binnenniveau,
uitgedrukt in dB(A), bij een geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie
die op 0 dB(A) is gesteld. Onderdeel 5.1.a van NEN 5077 bevat de methode waarmee
het binnenniveau wordt vastgesteld als een energetisch gewogen uitkomst voor
startend en landend vliegverkeer. Om die reden is in het onderhavig
besluit voor de bepaling van de geluidsbelasting verwezen naar NEN 5077.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel B </tuskop>
      <al>De wijziging van artikel 28 hangt samen met het niet langer voorschrijven
van de aanwezigheid van een aanrecht en sanitair, zoals aangegeven in onderdeel
3.1 van de algemene toelichting van dit besluit.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel C </tuskop>
      <al>De wijziging van artikel 31 vloeit voort uit het uitvoering geven aan
het beleidsvoornemen om gescheiden opslag voor GFT-afval te bevorderen. Het
voorschrift ziet er op toe dat stank die via de afvoer van binnenlucht uit
de opslagruimte voor (huishoudelijk) afval naar buiten treedt, niet kan binnendringen
in een woning of woongebouw via de toevoervoorziening van verse lucht van
een verblijfsgebied, toilet- of badruimte.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel D en E </tuskop>
      <al>Deze wijzigingen hangen samen met het niet langer voorschrijven van de
aanwezigheid van een aanrecht en sanitair, zoals aangegeven in onderdeel 3.1
van de algemene toelichting van dit besluit.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel F </tuskop>
      <al>De wijziging van artikel 41, eerste lid, leidt er toe dat een opslagruimte
voor huishoudelijk afval rolstoeltoegankelijk is. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>De wijziging van het derde lid leidt tot het laten vervallen van de eis
van een vrije vloeroppervlakte van 1,5 meter x 1,5 meter achter de voordeur
van een woning. Voor een woongebouw blijft deze eis gelden. Met deze laatste
wijziging is uitvoering gegeven aan de unanieme zienswijze van het Overlegplatform
Bouwregelgeving om dit voorschrift in overeenstemming te brengen met het in
1996 ter zake uitgebrachte minderheidsadvies van dat overlegplatform.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel G, H en I </tuskop>
      <al>De wijzigingen van de artikelen 46, 48 en 53 hangen samen met het niet
langer voorschrijven van de aanwezigheid van een aanrecht en sanitair, zoals
aangegeven in onderdeel 3.1 van de algemene toelichting van dit besluit.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel J </tuskop>
      <al>De in artikel 61a neergelegde technische eisen voorzien er in dat in een
woongebouw met woningen waarvan de bergruimten, bedoeld in artikel 48 van
het Bouwbesluit, op een te grote afstand zijn gesitueerd van een toegang van
de woning of waarin een te groot hoogteverschil moet worden overbrugd om de
tot de woning behorende bergruimte te kunnen bereiken, een afzonderlijke ruimte
voor het gescheiden kunnen opslaan van huishoudelijk afval aanwezig moet zijn.
Een te grote afstand of een te groot hoogteverschil vormt, zo blijkt uit het
TNO Bouw rapport 94-BKR-R1022, en met name bijlage 4 van dat rapport, een
belemmering om daadwerkelijk invulling te geven aan de op grond van de Wet
milieubeheer geldende wettelijke verplichting tot het gescheiden inzamelen
van huishoudelijk afval. De voorschriften zijn functioneel geredigeerd. Burgemeester
en wethouders hebben bij de handhaving van dit voorschrift enige beleidsruimte
om tot een oordeel te komen. Daarbij kan rekening worden gehouden
met het feitelijk gebruik van het woongebouw. Differentiatie is bijvoorbeeld
mogelijk tussen een woongebouw bestemd voor bijzondere huisvesting, zoals
voor ouderen of niet goed ter been zijnde personen, en andersoortige woongebouwen. </al>
      <al>Gebaseerd op het genoemde TNO rapport is er per woning rekening mee gehouden
dat twee containers, zogenoemde clico's, kunnen worden geplaatst in die opslagruimte.
Voorts zullen zodanige eisen aan de inrichting van het woongebouw moeten worden
gesteld dat het huishoudelijk afval vanaf de opslagruimte zonder daarbij van
trappen gebruik te hoeven maken kan worden gebracht naar het aansluitende
terrein. Verder kan het verplaatsen van een clico over een trap moeilijk als
het op normale wijze verplaatsen van een clico worden beschouwd. </al>
      <al>Ten einde vandalisme, zoals brandstichting, tegen te gaan, is voorgeschreven
dat de opslagruimte slechts kan worden betreden nadat met een sleutel de toegangsdeur
is geopend. </al>
      <al>Voor de concretisering van dit voorschrift kan meergenoemd TNO rapport
een leidraad zijn.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdelen K tot en met Y </tuskop>
      <al>Deze wijziging van de artikelen 62, 101 tot en met 103, 107, 108, 123,
131, 132, 138, 139, 142 en 169 tot en met 171 hangt samen met het niet langer
voorschrijven van de aanwezigheid van een aanrecht en sanitair, zoals aangegeven
in onderdeel 3.1 van de algemene toelichting van dit besluit.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel Z </tuskop>
      <al>Het gewijzigde artikel 194 geeft uitvoering aan artikel 25 van de Luchtvaartwet
in verbinding met artikel 5 van de Woningwet voor gezondheidszorggebouwen.
Uit het TNO Bouw rapport 96-CBO-R0320 blijkt dat, mits NEN 5077 op de RGV'97
wordt afgestemd, met het stellen van de eis aan de karakteristieke geluidwering
van de uitwendige scheidingsconstructie van een verblijfsgebied recht wordt
gedaan aan hetgeen met de Luchtvaartwet is beoogd. Zie ook het algemeen deel
van deze toelichting. </al>
      <al>Wat de L<inf>Aeq</inf>-geluidwering betreft, is aangesloten op de systematiek
die het Bouwbesluit voor de wering van geluid van buiten kent. De RGV'97 kent
echter geen L<inf>Aeq</inf>-geluidsbelasting op een uitwendige scheidingsconstructie.
Die geluidsbelasting kan echter gelijk worden gesteld aan het gemeten binnenniveau,
uitgedrukt in dB(A), bij een geluidwering van de uitwendige scheidingsconstructie
die op 0 dB(A) is gesteld. Onderdeel 5.1.a van NEN 5077 bevat de methode waarmee
het binnenniveau wordt vastgesteld als een energetisch gewogen uitkomst voor
startend en landend vliegverkeer. Om die reden is in het onderhavig besluit
voor de bepaling van de geluidsbelasting verwezen naar NEN 5077.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel AA </tuskop>
      <al>De wijziging van artikel 202, tweede lid, leidt er toe dat stank die via
de afvoer van binnenlucht uit de opslagruimte voor afval naar buiten treedt,
niet kan binnendringen in een gebouw via de toevoervoorziening van verse lucht
van een verblijfsgebied, toilet- of badruimte.  </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdelen AB tot en met AO </tuskop>
      <al>Deze wijziging van de artikelen 208, 209, 216, 217, 276, 279, 282, 283,
285, 320, 321, 355 en 357 hangt samen met het niet langer voorschrijven van
de aanwezigheid van een aanrecht en sanitair, zoals aangegeven in onderdeel
3.1 van de algemene toelichting van dit besluit.   </al>
      <tuskop letat="cur">Onderdelen AP en AQ </tuskop>
      <al>Deze wijziging van de artikelen 406 en 408 hangt samen met de afstemming
tussen het Bouwbesluit en de RGV'97 voor het gedeeltelijk vernieuwen, veranderen
of het vergroten van ofwel het aanbrengen van geluidwerende voorzieningen
in verband met luchtvaartgeluid aan woningen, woongebouwen en gezondheidszorggebouwen,
zoals aangegeven in de paragrafen 2.3 en 2.4 van deze toelichting. </al>
      <al>Bij het gedeeltelijk vernieuwen, veranderen of het vergroten van een woning,
woongebouw of een gezondheidszorggebouw of een gedeelte daarvan, mede bestemd
voor nachtverblijf van patiënten die door hun lichamelijke of geestelijke
gesteldheid permanent of tijdelijk aan bed zijn gebonden, zijn in verband
met het aanbrengen van Ke-isolatie burgemeester en wethouders verplicht vrijstelling
te verlenen tot het aangegeven niveau. Dit niveau is het niveau waartoe het
Rijk krachtens de Luchtvaartwet geluidwerende voorzieningen treft aan een
bestaande woning, een bestaand woongebouw en aan een bestaand gezondheidszorggebouw
of een gedeelte daarvan, mede bestemd voor nachtverblijf van patiënten
die door hun lichamelijke of geestelijke gesteldheid permanent of tijdelijk
aan bed gebonden zijn, zoals is ontleend aan de RGV'97. Bij het aanbrengen
van L<inf>Aeq</inf>-isolatie aan bestaande woningen en gezondheidszorggebouwen,
gelegen in een L<inf>Aeq</inf>-geluidszone rondom een luchtvaartterrein, verlenen
burgemeester en wethouders evenzo vrijstelling van het nieuwbouwniveau. Dit
vloeit voort uit, zoals in paragraaf 2.4 is gesteld, het feit dat de Luchtvaartwet
voor de nieuwbouw een karakteristieke geluidwering voorschrijft voor een verblijfsgebied
zodanig dat het binnenniveau niet hoger is dan L<inf>Aeq</inf> 26 dB(A). De
RGV'97 geeft een voorschrift voor de geluidwering van een verblijfsruimte,
opdat een binnenniveau van L<inf>Aeq</inf> 26 dB(A) niet wordt overschreden. </al>
      <al>Tussen de karakteristieke geluidwering en geluidwering bestaat gemiddeld
een verschil van 2 dB(A). Reden waarom een vrijstellingsniveau is aangehouden
van ten hoogste L<inf>Aeq</inf> 30 dB(A). Immers, voor een verblijfsruimte
geldt op grond van artikel 22, achtste lid, een waarde voor de karakteristieke
geluidwering van ten minste L<inf>Aeq</inf> 28 dB(A), welke waarde in termen
van geluidwering gelijk is aan L<inf>Aeq</inf> 30 dB(A). </al>
      <al>Bij het geheel vernieuwen van een woning, een woongebouw en een gezondheidszorggebouw,
mede bestemd voor nachtverblijf van patiënten die door hun lichamelijke
of geestelijke gesteldheid permanent of tijdelijk aan bed gebonden zijn, kan
niet langer vrijstelling worden verleend van de voorschriften met betrekking
tot de wering van geluid van buiten, veroorzaakt door vliegverkeer op binnenlandse
luchtvaartterreinen. </al>
      <witreg></witreg>
      <al>Opgemerkt wordt nog dat, in tegenstelling tot de tot nu geldende regeling,
de noodzaak voor de mogelijkheid tot het verlenen van vrijstelling van de
geluidweringseisen bij het geheel vernieuwen van een gebouw, waarop de geluidweringseisen
van toepassing zijn, niet aanwezig is. In die situatie kan immers, technisch
gezien, probleemloos aan de nieuwbouw-eisen worden voldaan, zoals ook het
geval is met betrekking tot de energiezuinigheidseisen. Bij het geheel vernieuwen
is in de regel sprake van afbraak van een bestaand gebouw en herbouw al dan
niet op de bestaande fundering.  </al>
      <minister>
        <minvan>De Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en
Milieubeheer, </minvan>
        <naam>D. K. J. Tommel </naam>
      </minister>
    </notatoe>
  </backm>
</staatsbl>