<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE staatsbl PUBLIC "-//SDU//DTD staatsblad xml 1.1//NL" "../../dtd/staatsbl-11.dtd"[]>
<staatsbl publtype="stbl" soort="kb" id="sb2007.439">
  <metadata>
    <meta name="OVERHEIDop.externMetadataRecord" scheme="" content="https://zoek.officielebekendmakingen.nl/stb-2007-439/metadata.xml" />
  </metadata>
  <kop>
    <titel status="off">Staatsblad</titel>
    <subtitel>van het Koninkrijk der Nederlanden</subtitel>
  </kop>
  <frontm>
    <versie dtd="axml_1.8" conv="vrrm_1.12" markup="V"></versie>
    <ordernr>STB11285</ordernr>
    <stb>
      <jaargang jaar="2007">Jaargang 2007</jaargang>
      <stbjaar>2007</stbjaar>
      <stbnr>439</stbnr>
    </stb>
    <intitule>
      <soort>Besluit</soort> van 30 oktober 2007, houdende wijziging van het Bouwbesluit 2003
(wijziging met betrekking tot de CE-markeringen en
kwaliteitsverklaringen)</intitule>
    <aanhef>
      <wie>Wij Beatrix, bij
de gratie Gods, Koningin der Nederlanden, Prinses van Oranje-Nassau,
enz. enz. enz.</wie>
      <consider>
        <al>Op de voordracht van
Onze Minister voor Wonen, Wijken en Integratie van 20 september 2007,
nr. DJZ2007091855, Directie Juridische Zaken, Afdeling
Wetgeving;</al>
        <al>Gelet op
<grslag>richtlijn nr. 89/106/EEG van de Raad van
de Europese gemeenschappen van 21 december 1988</grslag> betreffende de
onderlinge aanpassing van de wettelijke en bestuursrechtelijke
bepalingen der Lid-Staten inzake voor de bouw bestemde producten (PbEG
L 40), zoals gewijzigd bij richtlijn 93/68/EEG van de Raad van 22 juli
1993 (PbEG L 220) en op de <grslag>artikelen 2 en
120 van de Woningwet</grslag>;</al>
        <al>De Raad van State gehoord (advies van 3
oktober 2007 no. W08.07.0341/IV);</al>
        <al>Gezien het nader rapport van Onze
Minister voor Wonen, Wijken en Integratie van 23 oktober 2007, nr. DJZ
2007101916, Directie Juridische Zaken, Afdeling
Wetgeving;</al>
      </consider>
      <afkondig>Hebben
goedgevonden en verstaan:</afkondig>
    </aanhef>
  </frontm>
  <body>
    <wart id="a1">
      <kop>
        <nr>ARTIKEL I</nr>
      </kop>
      <al>Het Bouwbesluit
2003 wordt als volgt gewijzigd:</al>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>A</nr>
        </kop>
        <al>Het opschrift van paragraaf 1.4 komt te
luiden:</al>
        <arttkst>
          <al> <nadruk type="cur">§1.4
CE-markeringen en
kwaliteitsverklaringen</nadruk></al>
        </arttkst>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>B</nr>
        </kop>
        <al>Artikel 1.6 komt te luiden:</al>
        <wlichaam>
          <art>
            <kop>
              <nr>Artikel 1.6</nr>
            </kop>
            <lid>
              <nr>1.</nr>
              <al>Het is verboden voor een bouwproduct waarvoor
een CE-markering als bedoeld in de richtlijn bouwproducten is
vastgesteld een op de eisen waarop die CE-markering betrekking heeft
toegesneden nationale kwaliteitsverklaring te eisen of verplicht te
stellen.</al>
            </lid>
            <lid>
              <nr>2.</nr>
              <al>Indien bij of krachtens
dit besluit een eis is gesteld ten aanzien van een bouwproduct waarvoor
een op die eis toegesneden CE-markering is afgegeven, is aan de
betreffende eis voldaan indien dat bouwproduct overeenkomstig de
CE-markering is toegepast.</al>
            </lid>
            <lid>
              <nr>3.</nr>
              <al>Het
eerste en tweede lid zijn van overeenkomstige toepassing op een
bouwproduct waarvoor een verklaring van conformiteit als bedoeld in
artikel 4, vijfde lid, van de richtlijn bouwproducten is
afgegeven.</al>
            </lid>
          </art>
        </wlichaam>
      </wlid>
      <wlid>
        <kop>
          <nr>C</nr>
        </kop>
        <al>Artikel 1.7 komt te
luiden:</al>
        <wlichaam>
          <art>
            <kop>
              <nr>Artikel 1.7</nr>
            </kop>
            <al>Indien bij of krachtens dit besluit een eis is gesteld ten aanzien
van een bouwproduct of bouwproces en daarvoor een op die eis
toegesneden kwaliteitsverklaring is afgegeven op basis van een door
Onze Minister erkend stelsel van kwaliteitsverklaringen voor de bouw,
is aan de betreffende eis voldaan indien dat product, of dat proces
overeenkomstig de kwaliteitsverklaring is
toegepast.</al>
          </art>
        </wlichaam>
      </wlid>
    </wart>
    <art>
      <kop>
        <nr>ARTIKEL II</nr>
      </kop>
      <al>Dit besluit treedt in
werking met ingang van de eerste dag nadat twee maanden zijn verstreken
na de datum van uitgifte van het Staatsblad waarin het wordt
geplaatst.</al>
    </art>
  </body>
  <backm>
    <nawerk>
      <slotform>Lasten en bevelen dat dit besluit met de daarbij behorende nota van
toelichting in het Staatsblad zal worden geplaatst.</slotform>
      <histnoot>
        <al>Het advies van
de Raad van State wordt niet openbaar gemaakt op grond van artikel 25a,
vijfde lid j° vierde lid, onder b van de Wet op de Raad van
State, omdat het uitsluitend opmerkingen van redactionele aard
bevat.</al>
      </histnoot>
      <ondertek>
        <ondplts>'s-Gravenhage, </ondplts>
        <onddatum>30
oktober
2007</onddatum>
        <koning>Beatrix</koning>
        <minister>
          <minvan>De
Minister voor Wonen,
Wijken en Integratie, </minvan>
          <naam>C.
P. Vogelaar</naam>
        </minister>
      </ondertek>
      <uitgifte>
        <uitgifte-regel>Uitgegeven de <nadruk type="cur">dertiende</nadruk> november 2007</uitgifte-regel>
        <uitdag>dertiende</uitdag>
        <uitmaand>november</uitmaand>
        <uitjaar>2007</uitjaar>
        <door>
          <minvan>De Minister van
Justitie, </minvan>
          <naam>E.
M. H. Hirsch
Ballin</naam>
        </door>
      </uitgifte>
    </nawerk>
    <notatoe>
      <kop>
        <titel status="off">NOTA VAN TOELICHTING</titel>
      </kop>
      <tuskop letat="vet">Algemeen</tuskop>
      <tuskop letat="vet">1.
Inleiding</tuskop>
      <al>Deze wijziging van het
Bouwbesluit 2003 vindt plaats ter verdere implementatie van de
bouwproductenrichtlijn.</al>
      <al>Naar aanleiding van opmerkingen van de
Europese Commissie zijn vragen gerezen bij de uitleg van met name
artikel 1.7 van het Bouwbesluit 2003 zoals dat tot de inwerkingtreding
van dit besluit luidde. Een consequentie van dat artikel zou namelijk
kunnen zijn dat een kwaliteitsverklaring in gebruik blijft voor
producten waarvoor al een CE-markering beschikbaar is. Met deze
wijziging van de artikelen 1.6 en 1.7 is zeker gesteld dat het voor
producten waarvoor een CE-markering is vastgesteld, verboden is een op
de eisen waarop die CE-markering betrekking heeft toegesneden nationale
kwaliteitsverklaring te eisen of verplicht te stellen. Zaken waarover
de CE-markering geen uitspraak doet, zoals bijvoorbeeld de installatie
van een product in het bouwwerk, kunnen derhalve onderdeel uit blijven
maken van een kwaliteitsverklaring.</al>
      <al>Er is voor gekozen om de
uitgangspunten voor de onderwerpen CE-markering en
kwaliteitsverklaringen voortaan in twee verschillende artikelen op te
nemen.</al>
      <al>Deze wijziging zal zo spoedig mogelijk in werking
treden.</al>
      <tuskop letat="vet">2.
Administratieve lasten</tuskop>
      <al>Het onderhavige
besluit is niet voorgelegd aan het Adviescollege toetsing
administratieve lasten (Actal). Bij het onderhavige besluit is geen
sprake van administratieve lasten voor burgers of voor het
bedrijfsleven.</al>
      <tuskop letat="vet">Artikelsgewijs</tuskop>
      <tuskop letat="cur">Artikel I</tuskop>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel
A</tuskop>
      <al>Met de wijziging van de volgorde in het
opschrift van paragraaf 1.4 wordt de CE-markering voortaan eerst
genoemd en daarna de kwaliteitsverklaring, hiermee wordt beter recht
gedaan aan het belang van de CE-markering.</al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel B</tuskop>
      <al>Ook de volgorde van de artikelen 1.6 en 1.7 is omgedraaid. In
artikel 1.6 zijn voorschriften over de CE-markering opgenomen en in
artikel 1.7 voorschriften over de kwaliteitsverklaring.</al>
      <al>In het
eerste lid van artikel 1.6 is bepaald dat wanneer er een verklaring
wordt gevraagd omtrent de kwaliteit van een bouwproduct dat voldoet aan
de fundamentele voorschriften als bedoeld in artikel 3 van de richtlijn
bouwproducten dit alleen een CE-markering mag zijn. Dit betekent dat
voor producten waarvoor een CE-markering is vastgesteld, geen
kwaliteitsverklaring voor de eisen waarop die CE-markering betrekking
heeft is toegestaan.</al>
      <al>In het tweede lid is bepaald dat een
bouwproduct met CE-markering, dat is toegepast overeenkomstig de
CE-markering voldoende bewijs oplevert dat aan de bij of krachtens het
Bouwbesluit 2003 gegeven voorschriften is voldaan.</al>
      <al>In het
derde lid is een bepaling opgenomen omtrent de verklaring van
conformiteit als bedoeld in artikel 4, vijfde lid, van de richtlijn
bouwproducten. Dit voorschrift is vergelijkbaar met hetgeen voor de
inwerkingtreding van dit wijzigingsbesluit in het tweede lid van
artikel 1.7 was opgenomen. Met het derde lid blijft de vrije
verhandelbaarheid van producten die ingevolge de richtlijn
bouwproducten geen CE-markering behoeven te dragen, omdat zij slechts
van geringe betekenis zijn voor de volksgezondheid en veiligheid,
gewaarborgd.</al>
      <tuskop letat="cur">Onderdeel
C</tuskop>
      <al>In artikel 1.7 zijn de uitgangspunten die
gelden bij de toepassing van een kwaliteitsverklaring opgenomen. Onder
een kwaliteitsverklaring wordt verstaan een kwaliteitsverklaring die is
afgegeven op basis van een door de Minister voor Wonen, Wijken en
Integratie erkend stelsel van kwaliteitsverklaringen voor de bouw. De
uitgangspunten van dit stelsel op vrijwillige basis zijn opgenomen in
de artikelen 1.17 tot en met 1.19 van de Regeling Bouwbesluit
2003.</al>
      <al>Wanneer een dergelijke kwaliteitsverklaring is afgegeven
voor een bouwproduct, of bouwproces en dat product, of dat proces is
toegepast overeenkomstig de kwaliteitsverklaring dan levert dit
voldoende bewijs op dat aan de bij of krachtens het Bouwbesluit 2003
ter zake gegeven voorschriften is voldaan.</al>
      <tuskop letat="cur">Artikel II</tuskop>
      <al>Deze
wijziging van het Bouwbesluit 2003 treedt in werking met ingang van de
eerste dag nadat twee maanden zijn verstreken na de publicatie in het
Staatsblad. Hiermee is rekening gehouden met het voorschrift van
artikel 2, achtste lid, van de Woningwet, dat het besluit eerst twee
maanden na publicatie in het Staatsblad in werking kan
treden.</al>
      <minister>
        <minvan>De
Minister voor Wonen,
Wijken en Integratie, </minvan>
        <naam>C.
P. Vogelaar</naam>
      </minister>
    </notatoe>
  </backm>
</staatsbl>